{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "$OP-P1-E10$ Deseamos hallar en cada caso las funciones $f$ y los dominios $\\Omega$ y los $x_*\\in\\Omega$ tales que:\\\n",
    "$(a)$ $x_*$ es un minimizador local de $f$ en $\\Omega$ y $\\nabla f(x_*)\\neq 0$:\\\n",
    "Tomando $f(x,y)=x$, $\\Omega=I^2$ donde $I=[0,1]$, y $x_*=(0,0)$.\n",
    "Claramente $f(0,0)\\leq f(x,y)$ $\\forall (x,y)\\in I^2$ pues $0=min${$x:x\\in I$} pero $\\nabla f(x,y)=(1,0)\\neq(0,0)$\n",
    "\n",
    "\n",
    "$(b)$ $x_*$ es un minimizador local de $f$ en $\\Omega$ y $\\nabla^2 f(x_*)$ no es semidefinida positiva:\\\n",
    "Tomamos ahora $f(x)=cos(x)$, $\\Omega=[0,\\pi/4]$, y $x_*=\\pi/4$\\\n",
    "Como $f'(x)=-sen(x)$ es negativa en $(0,\\pi/4]$, $cos(x)$ es decreciente en dicho intervalo, así $cos(\\pi/4)=\\frac{\\sqrt{2}}{2} \\leq cos(x)$ $\\forall x\\in [0,\\pi/4]$. En este caso, el gradiente es la derivada respecto de la variable $x$ y vemos que vale $f'(x_*)=-sen(\\pi/4)=-\\frac{\\sqrt{2}}{2} $ y la Hessiana es la derivada segunda respecto de $x$, $f''(x)=-cos(x)$ de donde:\\\n",
    "$\\nabla^2 f(x_*)=-cos(\\pi/4)=-\\frac{\\sqrt{2}}{2}<0$\n",
    "\n",
    "\n",
    "$(c)$ $x_*\\in \\Omega$, $\\Omega$ abierto, $\\nabla f(x_*)= 0$ pero $x_*$ no es un minimizador local de $f$:\\\n",
    "En este caso acudimos a $f(x)=x^3$, $\\Omega=\\mathbb{R}$, y $x_*=0$.\n",
    "Nuevamente, la derivada de $f$ ocupa el rol del gradiente:\n",
    "$\\nabla f(x)=f'(x)=3x^2$\\\n",
    "y al evaluarla en nuestro punto obtenemos:\\\n",
    "$\\nabla f(x_*)=f'(0)=0$\\\n",
    "Ahora bien, $x^3$ es una función estrictamente creciente, y así:\\\n",
    "$x<0<y\\Leftrightarrow x^3<0<y^3$,\\\n",
    "de donde concluimos que $0$ no es un minimizador local de la función en $\\mathbb{R}$ pues no lo es en ningún entorno que contenga a $0$ por lo anteriormente observado. \n",
    "\n",
    "\n",
    "$(d)$ $x_*\\in \\Omega$, $\\Omega$ abierto, $\\nabla f(x_*)= 0$, $\\nabla^2 f(x_*)\\geq 0$ pero $x_*$ no es un minimizador local de $f$:\\\n",
    "$f(x)=x^{2n+1}$, $n\\in\\mathbb{N}$, $\\Omega=\\mathbb{R}$, y $x_*=0$\\\n",
    "Nuevamente, como el grado de la función es impar, estamos frente a una función estritamente creciente, y su derivada juega el rol de gradiente por ser de una variable. Calculamos entonces su derivada y la evaluamos:\\\n",
    "$f'(x)=(2n+1)x^{2n}$, $f'(0)=0$.\\\n",
    "Como es estrictamente creciente, $x<0<y\\Leftrightarrow x^{2n+1}<0<y^{2n+1}$ y así, en todo entorno que contenga del punto $0$, el mismo no es un minimizador local.\n",
    "\n",
    "\n",
    "$(e)$ $x_*\\in \\Omega$, $\\Omega$ abierto, $x_*$ es un minimizador local de $f$ pero $\\nabla^2 f(x_*)$ no es definida positiva:\\\n",
    "Acudimos ahora al siguiente ejemplo: $f(x,y)=x^{2n}+y^{2m}$, $m,n\\in\\mathbb{N}_{>1}$, $\\Omega=\\mathbb{R}^2$, y $x_*=(0,0)$\\\n",
    "Calculamos sus derivadas parciales de primer y segundo orden:\\\n",
    "Como $x^{2n}\\geq 0$ $\\forall x\\in\\mathbb{R}$ e $y^{2m}\\geq 0$ $\\forall y\\in\\mathbb{R}$, tenemos que $x^{2n}+y^{2m}\\geq 0$\\\n",
    "Al evualuar $f$ en nuestro $x_*$ observamos que $f(0,0)=0$ y así $x_*$ es un minimizador local.\\\n",
    "Calculamos las derivadas parciales de primer y segundo orden de la función objetivo $f$:\\\n",
    "$f_x(x,y)=2nx^{2n-1}$; $f_y(x,y)=2my^{2m-1}$\\\n",
    "$f_{xx}(x,y)=2n(2n-1)x^{2n-2}$; $f_{xy}(x,y)=0=f_{yx}(x,y)$; $f_{yy}(x,y)=2m(2m-1)y^{2m-2}$\\\n",
    "Luego, armamos su matriz Hessiana:\\\n",
    "$$\n",
    "\\left( \\begin{array}{lll}\n",
    "2n(2n-1)x^{2n-2} & 0\\\\ 0 & 2m(2m-1)y^{2m-2}\n",
    "\\end{array}\\right)\n",
    "$$ \n",
    "Que se anula si $x=y=0$, por lo tanto no está definida positiva por ser la transformación nula. ($x^T 0_{2 \\times 2} x= 0$ $\\forall x \\in \\mathbb{R}^2$)\n",
    " "
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "$OP-P1-E20$\\\n",
    "Queremos minimizar $f:\\mathbb{R}^n\\rightarrow\\mathbb{R}$ dada por $f(x)=c^Tx$ sujeto a las condiciones:\\\n",
    "$(1)$ $\\sum\\limits_{i=1}^nx_i=0$, y $(2)$  $\\sum\\limits_{i=1}^nx_i^2=1$\\\n",
    "Como $c\\in\\mathbb{R}^n$, entonces $c=(c_1,...,c_n)$, y así $f(x)=\\sum\\limits_{i=1}^nc_ix_i$ es suave (en particular diferenciable, que es lo que nos interesa)con $\\nabla f(x)=(c_1,...,c_n)$, $g(x)=\\sum\\limits_{i=1}^nx_i$ y $h(x)=\\sum\\limits_{i=1}^nx_i^2$ son diferenciables y tales que:\\\n",
    "$\\nabla g(x)=(1,..,1)\\neq 0$ y $\\nabla h(x)=(2x_1,..,2x_n)\\neq 0$ en los dominios de interés. Por lo tanto, estamos ante las hipótesis necesarias para aplicar el Teroema de los Multiplicadores de Lagrange, luego existen $\\lambda$ y $\\mu$ tales que\n",
    "\n",
    "$\\nabla f(x)=\\lambda\\nabla g(x)+\\mu\\nabla h(x)$, es decir\\\n",
    "$(c_1,...,c_n)=\\lambda(1,..,1)+2\\mu(x_1,..,x_n)$ de aquí que:\\\n",
    "$f_{x_i}=c_i=\\lambda+2\\mu x_i$,$(3)$ y así:\n",
    "\n",
    "$\\sum\\limits_{i=1}^nc_i=\\sum\\limits_{i=1}^n(\\lambda+2\\mu x_i)=$$n\\lambda+2\\mu\\sum\\limits_{i=1}^nx_i=n\\lambda$ por $(1)$. Obteniendo:\n",
    "\n",
    "$\\lambda=\\frac{\\sum\\limits_{i=1}^nc_i}{n}$.\n",
    "Ahora, por $(3)$,\n",
    "\n",
    "$\\frac{c_i-\\lambda}{2\\mu}=x_i$ $(4)$ $\\Rightarrow $ $\\left(\\frac{c_i-\\lambda}{2\\mu}\\right)^2= x_i^2$ $\\Rightarrow  \\sum\\limits_{i=1}^n $$\\left(\\frac{c_i-\\lambda}{2\\mu}\\right)^2=\\sum\\limits_{i=1}^nx_i^2=1\\Leftrightarrow \\mu^2=\\sum\\limits_{i=1}^n\\left (\\frac{c_i-\\lambda}{4}\\right)^2$\n",
    "$\\Leftrightarrow \\mu=\\pm\\sqrt{\\sum\\limits_{i=1}^n\\left (\\frac{c_i-\\lambda}{4}\\right)^2}$\n",
    "\n",
    "por $(4)$ $x_i= \\frac{c_i-\\frac{\\sum\\limits_{i=1}^nc_i}{n}}{2\\mu}$=$\\pm \\frac{c_i-\\frac{\\sum\\limits_{i=1}^nc_i}{n}}{2\\cdot\\sqrt{\\sum\\limits_{i=1}^n\\left(\\frac{c_i-\\frac{\\sum\\limits_{i=1}^nc_i}{n}}{4}\\right)^2}}$ $=\\pm \\frac{c_i-\\frac{\\sum\\limits_{i=1}^nc_i}{n}}{\\sqrt{\\sum\\limits_{i=1}^n\\left (c_i-\\frac{\\sum\\limits_{i=1}^nc_i}{n}\\right)^2}}$. \n",
    "\n",
    "Entonces:\n",
    "\n",
    "$x_+= \\left(\\frac{c_1-\\frac{\\sum\\limits_{i=1}^nc_i}{n}}{\\sqrt{\\sum\\limits_{i=1}^n\\left (c_i-\\frac{\\sum\\limits_{i=1}^nc_i}{n}\\right)^2}},..., \\frac{c_n-\\frac{\\sum\\limits_{i=1}^nc_i}{n}}{\\sqrt{\\sum\\limits_{i=1}^n\\left (c_i-\\frac{\\sum\\limits_{i=1}^nc_i}{n}\\right)^2}}\\right)$ y;\n",
    "\n",
    "$x_-= \\left(-\\frac{c_1-\\frac{\\sum\\limits_{i=1}^nc_i}{n}}{\\sqrt{\\sum\\limits_{i=1}^n\\left (c_i-\\frac{\\sum\\limits_{i=1}^nc_i}{n}\\right)^2}},..., -\\frac{c_n-\\frac{\\sum\\limits_{i=1}^nc_i}{n}}{\\sqrt{\\sum\\limits_{i=1}^n\\left (c_i-\\frac{\\sum\\limits_{i=1}^nc_i}{n}\\right)^2}}\\right)$\n",
    "\n",
    "Evaluando, obtenemos:\n",
    "\n",
    "$f(x_+)= \\sum\\limits_{i=1}^n  \\frac{c_i^2-c_i\\frac{\\sum\\limits_{i=1}^nc_i}{n}}{\\sqrt{\\sum\\limits_{i=1}^n\\left (c_i-\\frac{\\sum\\limits_{i=1}^nc_i}{n}\\right)^2}}$ y, $f(x_-)=-\\sum\\limits_{i=1}^n  \\frac{c_i^2-c_i\\frac{\\sum\\limits_{i=1}^nc_i}{n}}{\\sqrt{\\sum\\limits_{i=1}^n\\left (c_i-\\frac{\\sum\\limits_{i=1}^nc_i}{n}\\right)^2}}$.\n",
    "\n",
    "Ahora bien:\\\n",
    "si $\\sum\\limits_{i=1}^n c_i^2>\\sum\\limits_{i=1}^nc_i\\frac{\\sum\\limits_{i=1}^nc_i}{n}$, $f(x_+)>0>f(x_-)$ entonces  $x_-$ es el mínimo buscado.\\\n",
    "si $\\sum\\limits_{i=1}^n c_i^2=\\sum\\limits_{i=1}^nc_i\\frac{\\sum\\limits_{i=1}^nc_i}{n}$, entonces $c_i=\\lambda$ $\\forall i=1:n$ y $f(x)=0$ $\\forall x\\in\\mathbb{R}^n$ pues $f(x)=\\sum\\limits_{i=1}^nc_ix_i=\\lambda\\sum\\limits_{i=1}^nx_i=\\lambda\\cdot 0=0$; y\\\n",
    "si $\\sum\\limits_{i=1}^n c_i^2<\\sum\\limits_{i=1}^nc_i\\frac{\\sum\\limits_{i=1}^nc_i}{n}$, $f(x_-)>0>f(x_+)$ entonces $x_+$ es el mínimo buscado."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "$OP-P2-E4$\\\n",
    "Veamos que dadas $g:\\mathbb{R}\\rightarrow\\mathbb{R}$ no decreciente y convexa en $\\mathbb{R}$ y $f:\\mathbb{R}^n\\rightarrow\\mathbb{R}$ convexa en $\\Omega\\subset\\mathbb{R}^n$, $g\\circ f$ es convexa en $\\Omega$.\n",
    "\n",
    "Si una función $h$ es convexa en un $D\\subset Domh$ , tenemos que $h(t\\cdot x+(1-t)\\cdot y)\\leq t\\cdot h(x)+(1-t)\\cdot h(y)$ ,  $\\forall t\\in[0,1]$,  $\\forall x,y \\in D$ $(*)$.\n",
    "\n",
    "Dado que $g$ es no decreciente, si $a\\leq b$, $g(a)\\leq g(b)$, $\\forall a,b \\in Domg$  $(**)$. Luego:\n",
    "\n",
    "$g\\circ f(t\\cdot x+(1-t)\\cdot y)= g(f(t\\cdot x+(1-t)\\cdot y))\\leq g(t\\cdot f(x)+(1-t)\\cdot f(y))$   $\\forall t\\in[0,1]$,  $\\forall x,y \\in\\Omega $ Por $(*)$ y $(**)$ pues f es convexa en $\\Omega$ y $(**)$; y\n",
    "\n",
    "$g(t\\cdot f(x)+(1-t)\\cdot f(y))\\leq t\\cdot g(f(x))+(1-t)\\cdot g(f(x))$ por $(*)$.\n",
    "\n",
    "Por lo tanto, $g\\circ f$ es convexa."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "$OP-P2-E8$\\\n",
    "Tenemos $f:\\mathbb{R}^n\\rightarrow\\mathbb{R}$ de clase $C^1$ y para $k\\in\\mathbb{N}$ la sucesión dada por $x^{k+1}=x^k-\\lambda_k\\nabla f(x^k)$. Con $\\lambda_k\\geq\\bar{\\lambda}>0$\\\n",
    "Si {${x^k}$}$_{k=0}^{\\infty}$ tiende a $x^*$, veamos que $\\nabla f(x^*)=0$.\n",
    "\n",
    "Que $x^k\\rightarrow x^*$ significa que $\\forall\\varepsilon >0$,  $\\exists N\\in\\mathbb{N}$ tal que si $n\\geq N$ entonces $|| x^n- x^*||<\\varepsilon$ \n",
    "\n",
    "Como estamos en un Banach las sucesiones convergen si y sólo si son de Cauchy. Luego, lo anterior equivale a decir que:\n",
    "\n",
    "$\\forall\\varepsilon >0$,  $\\exists N\\in\\mathbb{N}$ tal que si $m,n\\geq N$ entonces $|| x^n- x^m||<\\varepsilon$ \n",
    "\n",
    "Sin pérdida de generalidad, podemos suponer que $m<n$ y tomamos $n=m+1$. Así:\n",
    "\n",
    " $|| x^n- x^m|| =|| x^{m+1}- x^m||=||x^m-\\lambda_m\\nabla f(x^m)- x^m||=||\\lambda_m\\nabla f(x^m)||<\\varepsilon$. Luego:\n",
    " \n",
    " $||\\lambda_m\\nabla f(x^m)||=|\\lambda_m|||\\nabla f(x^m)||=\\lambda_m||\\nabla f(x^m)||<\\varepsilon\\Leftrightarrow ||\\nabla f(x^m)||<\\frac{\\varepsilon}{\\lambda_m}\\leq\\frac{\\varepsilon}{\\bar{\\lambda}}$ para $m$ suficientemente grande.\n",
    " \n",
    " Como $f$ es de clase $C^1$, su gradiente, $\\nabla f$, es una función continua, y así:\\\n",
    " $\\nabla f(x^*)=\\lim\\limits_{k\\rightarrow\\infty}\\nabla f(x^k)=0$ por lo visto arriba tomando $\\delta=\\bar{\\lambda}\\varepsilon$ en la definición de límite. \n",
    " \n",
    " Es decir $\\nabla f(x^*)=0$ como queríamos. \n"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Julia 1.5.1",
   "language": "julia",
   "name": "julia-1.5"
  },
  "language_info": {
   "file_extension": ".jl",
   "mimetype": "application/julia",
   "name": "julia",
   "version": "1.5.1"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 4
}
